特朗普並不是第一個要求北約成員國增加國防預算的美國總統

特朗普並不是第一個要求北約成員國增加國防預算的美國總統
最早要求北約成員國增加國防預算的是美國前國防部長Robert Gates

瞭望之窗》北約峰會與川普效應的深層意涵
儘管川普刻意在北約峰會操作國內政治，形塑他在向歐洲盟邦「討債」的印象，但深層意涵卻也曝露北約本身無法與時俱進的缺點，凸顯未來美國與北約合作的新挑戰。面對詭譎多變的情勢，北約成員皆有共識要擱置爭議，強化責任分擔的夥伴關係。
作者： 托克維爾 | 2017-05-29 12:09

托克維爾

5月25日，美國總統川普前往比利時布魯塞爾，進行他與「北大西洋公約組織」領袖高峰會的處女秀。外界多聚焦在他和新任法國總統馬克宏互動，以及川普要求北約盟國增加軍費等表面新聞。而川普與北約各國領袖合照前，粗魯地推開蒙特內哥羅總理馬柯維奇那一幕，更成為媒體揶揄焦點。

川普與北約各國領袖合照前，粗魯地推開蒙特內哥羅總理馬柯維奇（右2）那一幕，成為媒體揶揄焦點。（AP）

川普在競選時就曾批評北約已經「過時」，更抱怨多數北約成員「搭便車」，只享受美國保護，卻未盡責任分享義務，增加自身國家防預算。北約在2014年達成共識，28個北約成員國的軍費開支應占其國內生產總值（GDP）的2％。但迄今僅美國、希臘、英國、愛沙尼亞和波蘭等5國達到標準。

雖然川普上任之後調整對北約的說法，肯定北約不但「未過時」，還更具影響力。但他在布魯塞爾面對北約各國領袖時仍公開嗆聲「北約成員國須繳納自己的公平份額，履行自己的財政義務，否則對美國納稅人不公平」。對此北約也回應，各成員國將以實際行動履行承諾。

事實上，要求北約會員國提升國防預算比例並非始於川普。早在2011年歐巴馬政府國防部長蓋茲就首度呼籲。當時俄羅斯併吞克里米亞，又暗助烏克蘭反抗軍，美國藉此要求北約盟國加重責任分擔。去年川普競選時將此議題重新搬上枱面，進行選舉訴求。而外界關切川普在峰會中會否重申《北大西洋公約》第五條規定，亦即「若其中一個成員國受到攻擊，等同全體成員國受到攻擊，各成員國將採取必要行動」，結果川普並未明確提出此一再保證。雖然川普在演說中有承諾「美國絕不背叛我們的盟友」，白宮官員事後也特別將此詮釋為川普會信守共同防禦的承諾，而且包括美國副總統潘斯、國務卿提勒森、國防部長馬提斯先前都已經對公約第五條再次背書，仍然讓北約盟國感受到川普在商言商、難以捉摸的談判風格。

「北大西洋公約組織」領袖高峰會。（AP）

儘管川普刻意在北約峰會操作國內政治，形塑他在向歐洲盟邦「討債」的印象，但深層意涵卻也曝露北約本身無法與時俱進的缺點，凸顯未來美國與北約合作的新挑戰。對此，歐盟官員透露，不用過度放大川普的言論，北約進行內部改革的過程才是重點。面對詭譎多變的情勢，北約成員皆有共識要擱置爭議，強化責任分擔的夥伴關係。其中最重要的改革包括：

首先，北約必須清楚針對「威脅的來源」和「威脅的優先順序」進行評估。

例如，過去「北約東擴」面臨俄羅斯的抵抗，形成烏克蘭危機，但近年來自中東情勢的威脅加重，特別是「伊斯蘭國」恐怖組織興起，動輒在歐洲主要城市發動恐怖攻擊。而敍利亞內戰引發的難民潮更對歐洲政治、經濟、社會秩序帶來衝擊。而北約最具份量的成員英國又決定脫離歐盟。再加上俄國運用駭客網路攻擊等資訊戰等等，都給北約製造多重且複雜的挑戰。

因此對北約成員國而言，關鍵不在於能否達成川普要求的「百分之二國防預算比例」此一魔術數字，而在於能否自我調適、強化組織功能、鞏固民主、法治、團結、增強情資交換、進行有效嚇阻、整合對話能量等目標，這才是真正的「責任分擔」。

川普刻意在北約峰會操作國內政治，形塑他在向歐洲盟邦「討債」的印象，但深層意涵卻也曝露北約本身無法與時俱進的缺點，凸顯未來美國與北約合作的新挑戰。（REUTERS）

其次，在法國選出力挺歐盟主流派的新總統馬克宏後，「德法同盟」的領導效應可彌補「英國脫歐」的傷害。

因此，北約應該善用現階段來自美國的壓力，轉化成反恐合作、人員訓練、危機預防以及衝突處理的動能。這也是這次北約峰會最大的共識，就是加強反恐合作與作戰協調。

最後，深化民主制度以及鞏固普世價值也是重中之重。北約各國有其各自內部政黨競爭和角力，如果因此造成對外政策不一致，當然會折損北約的效率。無論是國防預算比例提升還是責任分擔，都必須依賴負責任的領導。

蓋茨: 美國擔負北約開支大頭日子結束

2011年6月11日

美國國防部長蓋茨在布魯塞爾發表講話

美國國防部長羅伯特.蓋茨星期五警告北約盟國說，他們需要為這個成立60多年的跨大西洋聯盟分擔更多的責任。他是在6月底即將卸任美國國防部長一職前發表的最後一次政策演說中講這番話的。

蓋茨對北約盟國發出嚴重警告。他表示，美國為北約擔負75%以上防務開支的日子結束了。蓋茨說：“嚴峻的現實是，美國國會和美國政界會越來越失去耐心和越來越不願意為一些國家花費越來越寶貴的資金。 這些國家不願意為了自己的國防奉獻出必要的人力物力， 或是進行必要的改革，以成為北約認真和有能力的伙伴。 ”

在6月30日即將卸任美國國防部長一職的蓋茨星期五在北約總部發表了他的最後一次政策演講。蓋茨對盟國重申了他一直以來的擔憂，那就是北約可能會變成一個雙軌聯盟。他說：“在一邊是那些願意而且有能力擔負起北約使命並為其支付開支的國家，而在另一邊是那些只想享受北約成員國待遇卻不願承擔風險和代價的國家。這已經不再是一個假設性的擔憂。這種局面已經出現了。這是不能接受的。”

蓋茨以正在對利比亞採取的行動為例。他說，雖然北約所有28個成員國都表決贊成採取針對利比亞領導人卡扎菲的軍事行動，但是只有不到一半的國家參加了行動，不到三分之一的國家願意參加空襲行動。

蓋茨把這些歸咎於不斷減少的資源。他說：“坦率地說，很多那些旁觀的盟國之所以這樣，不是因為他們不希望參加行動，而是因為他們無法參加。他們根本就不具備參加行動的軍事能力。”

蓋茨引述一項估計數字說，從2001年911恐怖分子襲擊美國的事件發生以來的10年間，整個歐洲的國防開支減少了將近百分之15。

他說，這個事實直接影響到阿富汗戰場。阿富汗是北約歷史上參加的第一個地面“熱”戰。蓋茨說：“雖然不算美國軍隊在內的話，北約有2百多萬部隊，但是為了維持在阿富汗的駐軍，不光是作戰部隊，而且是至關重要的支援力量，北約的其它國家有時都感到非常吃力。”

蓋茨說，北約盟國必須在阿富汗協同行動，而不是根據由於本國國內的經濟壓力而確定的時間表各自為戰。

然而為了緩解美國自身不斷增加的赤字，美國軍方也正在考慮削減數十億美元的開支。蓋茨警告說，美國未來的政界人士， 那些不像他那樣經歷過冷戰的人，可能會認為美國對北約的投資得不償失。

德國一早已經乖乖地加左軍費

美國、波羅的海三國、波蘭、英國 VS 德法軸心